世道人生： 檢討

立法會補選結果，儘管泛民主派與建制派平分4個議席，但這4個空缺原本都是屬於民主派的，現在只取回兩席，明明白白是輸了。
補選的投票率大降。下降的主要是支持民主派的選民，建制派選民投票率下降較少，在九西還有所增加。因此，民主派應該首先檢討：為甚麼它的支持者對投票冷淡了？
其次，過去認為民主派和建制派的支持比率維持在六與四之比，因此單對單的選舉，民主派幾乎肯定贏。這次打破了鐵律，單對單也有輸了。是否從此再沒有六四之比呢？又或者，民主派由於過去不同路線的論爭，出現了碎片化，即使面對建制派極其不堪的對手，也無法再讓不支持泛民路線的非建制選民出來投票。含淚投票這一招不管用了，泛民的基本盤已經渙散。
香港的民主運動從1991年創立港同盟開始，20多年來一直受到中共港共打壓。在爭取與打壓中，許多市民尤其是年輕人，有了民主意識的覺醒。加上中共真面目不斷暴露、對香港的強權干預越趨明顯，香港人的權益受到蠶食，於是香港人由民主意識而自然產生了自主意識，由自主意識而不能不滋生維護香港本土利益的本土意識。實際上，古今中外所有地區的民主都是本土民主。沒有一個地區的民主可由更高的權力賜予，也沒有一個地方的民主建基於先要為另一個地方爭民主。香港的特殊性在於政治地位居於專權一國的主權下，要實現民主，就在爭取與打壓中出現了向上「求取」與立足本土抗爭這兩條路線。在反水貨與光復行動中兩條路線分裂。當求取民主無效並遭更強打壓之下，出現了雨傘運動使兩條路線一度併合為自主抗爭路線。傘運失敗後又再分裂。接下來就是旺角事件、新東補選、DQ梁天琦、政治犯等一連串抗爭與毀滅的事態。
事態發展帶來的訊息就是：中共港共從行政、立法、司法三個方面全面扼殺香港市民的自主權。立法會不僅失去所謂關鍵少數，亦阻止不了議事規則的修訂。在選舉主任以強權壓制人權的情況下，真心支持民主的選民在候選人中找不到年輕人，沒有梁天琦，連羅冠聰也找不到，泛民初選機制由於Plan B事件（當然還有前年的雷動計劃）而使許多支持民主的選民對泛民失去信心，因此一來「唔知揀邊個」，二來就算選對了也會是「阿爺話晒事」，立法會甚麼都做不到。
民主派要翻身，必須深切檢討，而不是為了爭選票而檢討。這次補選，民主派其實能夠提出來最有力的口號就是「反DQ，捍衛選舉權」。但反DQ不能臨到這次選舉時才反，而是應該在DQ梁天琦、DQ梁游的時候就反。既然那時你們忙於割席，現在反DQ就不是為了捍衞選舉權，而是為了這次選舉爭選票。本土派這次許多人做了焦土派，不是沒有理由的。
民主派倘要深切檢討，那麼檢討的核心應該是：甚麼是你們的共同信念？議席？妥協中尋求政治利益？還是緊握民主的真義——民主就是要堅持自主-本土-抗爭，而不是向強權乞求，那麼從光復行動開始，泛民是否絕大部份言行都應該反省呢？